\subsection{Campo elettrostatico}

\paragraph{Il campo elettrico}\index{campo!elettrico}
Le cariche elettriche ferme si comportano in modo molto simile alle masse. La legge che indica la forza di attrazione/repulsione fra due cariche $q_1,q_2$ ferme l'una rispetto all'altra è

\[ F = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{q_1q_2}{r_{12}^2}\]

La forza è radiale come nel caso della gravità. 

Supponiamo ora di avere un sistema di cariche tenute ferme in un qualche modo, rispetto ad un riferimento inerziale $S$. In tal caso, introducendo una piccola carica $\dd q$ nel sistema, a patto di non spostare le altre cariche già presenti, la forza sarà sempre

\[\vec F = \dint_V \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dfrac{q_0\dd q}{r^2}\b r \]

Si può portare quindi $q_0$ fuori dall'integrale, ottenendo che 

\[ \vec F = q_0 \vec E\] dove 

\[\vec E =  \dint_V \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dfrac{\dd q}{r^2}\b r\]

non dipende dalla carica $q_0$ e rimane costante (non necessariamente uniforme) se le altre cariche rimangono ferme. Scoprirete che in realtà questo campo vettoriale, chiamato campo elettrico, ha grande significato di per sè e non è solo un semplice artificio per semplificare i conti. Inoltre, in questo caso la forza è quella esercitata da una somma di forze centrali, per cui è sicuramente conservativa se le altre cariche rimangono ferme.




\paragraph{Il potenziale elettrostatico}\index{potenziale!elettrico}

Il campo elettro\textbf{statico} è conservativo. Di conseguenza, si potrà definire un'energia potenziale di una nuova particella che viene introdotta nel sistema.

\[U(\vec r) = - \dint_{\infty}^{\vec r} \vec F \cdot  \dd r \] 

Visto che abbiamo detto che $\vec F = q_0 \vec E$, sarà

\[ \dfrac{U(\vec r)}{q_0} = V(\vec r) = -\dint_{\infty}^{\vec r} \vec E \cdot  \dd r \]

Per il campo elettrostatico, di conseguenza sarà

\[ \vec E = - \grad V\]

Ci tengo a precisare che affinché il campo elettrico sia conservativo è necessario che non ci siano campi magnetici variabili. Nella sezione sulle equazioni di Maxwell vedrete infatti che in questo caso il campo elettrico è tutt'altro che conservativo.






\paragraph{Conservazione della carica elettrica}\index{carica elettrica}
È un'evidenza sperimentale che la carica elettrica totale di un sistema di oggetti sia una quantità conservata. Normalmente in meccanica classica vale la stessa cosa per la massa, quindi avrete già delle idee a riguardo su che effetti possa avere questa legge di conservazione. Tuttavia vi è una grossa differenza che permette ai fenomeni elettrici di essere più vasti: la massa ha un segno solo, mentre la carica può essere di un segno o dell'altro. Questo pone un grado di libertà più grosso sui fenomeni che possono accadere. Per esempio, un fenomeno molto studiato è il decadimento di un elettrone e positrone in due fotoni. Le prime due particelle hanno rispettivamente carica $-e$ e $+e$, mentre i fotoni sono scarichi. Come vedete, sia a destra che a sinistra della reazione la somma totale delle cariche è nulla, ma questo non vieta che vengano conservarsi separatamente la carica positiva e negativa.





\paragraph{Quantizzazione della carica elettrica}
Una cosa interessante è che la carica elettrica è \textit{quantizzata}, ovvero può assumere solo valori multipli interi di una certa costante che si chiama \textit{carica elementare} e vale 

\[e = 1,602 \cdot 10^{-19} \ \text{C} \]

 In particolare, ogni elettrone ha carica $-e$ e ogni protone ha carica $+e$. Un neutrone ha carica 0. Esistono anche particelle più piccole, chiamate Quark, che possono avere carica più piccola di questo valore, ma non possono esistere come oggetti indipendenti, ma solo in gruppo con altri Quark in modo che l'insieme abbia carica multipla $e$.

Nella maggior parte dei problemi non è necessario tenere conto di questo fatto ma a volte possono farvi domande a caso in cui dovete accorgervi che una particella ha carica $2e$ e quindi può essere una particella $\alpha$,\footnote{Un nucleo di elio, ovvero due neutroni e due protoni tenuti insieme per forze nucleari. Il complesso ha carica $+2e$. Se ci aggiungiamo due elettroni diventa un atomo di Elio} per esempio.






















\subsubsection{Usare la legge di Gauss}\index{teorema!di Gauss}
In elettrostatica c'è praticamente una sola legge da saper adoperare con molta cura ed è il teorema di Gauss per l'elettrostatica, ovvero

\[\epsilon_0 \Phi (\vec E, \d V) = \dsum q\ped{int}\]

In parole povere, data una qualunque superficie \textbf{chiusa}, il flusso del campo attraverso la superficie è direttamente proporzionale a quanta carica è presente dentro la superficie.

\begin{exmp}
Per fare un esempio facile, prendiamo una carica puntiforme $q$. Vogliamo ricavare $\vec E(\vec r)$. Il problema ha evidentissima simmetria sferica, il che ci suggerisce di scegliere una superficie sferica centrata nella carica, di raggio $r$. Il campo elettrico, a causa della simmetria sarà $\vec E = E(r)\b r$. Usiamo il teorema di Gauss

\[4\pi r^2 \epsilon_0 E = q \Rightarrow \vec E = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0r^2}\b r\]

Che è ovviamente la formula del campo elettrico di una carica puntiforme.
\end{exmp}


\begin{exmp}
Facciamo ora un esempio leggermente più complicato, ma non di molto. Prendiamo un filo rettilineo infinito che abbia una carica per unità di lunghezza $\lambda$. Vogliamo trovare $\vec E (\vec r)$.

È evidente la simmetria cilindrica del problema. Stavolta vi è un problema in più non da poco però. Sicuramente abbiamo che $\vec E(\vec r) = \vec E (r)$, ovvero la simmetria cilindrica implica che il modulo del campo elettrico dipenda solo dalla distanza dal filo. 

Mettendonci in coordinate cilindriche, sarà $\vec E (r) = E_{r}(r) \b r + E_{\theta}(r)\b \theta + E_{z}(r)\b z$. Ora, sicuramente $E_{z} = 0$, in quanto se io ribalto l'asse $z$, il problema è identico a prima, ma $E'_{z} = - E_{z}$. Usando questa trasformazione il campo elettrico non può essere cambiato perché il problema è identico. Quindi $E'_z = E_z = -E_z \Rightarrow E_z = 0$.  

Allo stesso modo, se ci fosse una componente $E_{\theta}$, in ogni caso dipende da $r$ e basta il suo modulo. Il campo avrà quindi un \textit{verso di rotazione} che definisco come $\vec a = \b r \times E_{\theta} \b \theta = E_{\theta}\b z$. Tuttavia lungo $z$ vi è una assoluta simmetria di riflessione, quindi analogamente a prima si ottiene $E_{\theta} = 0$.

Finalmente, avendo escluso per motivi di simmetria componenti trasverse del campo, possiamo scrivere $\vec E (\vec r) = E(r)\b r$ e applicare il teorema di Gauss, scegliendo un'oppurtuna superficie \textbf{chiusa}.

La scelta ottimale è abbastanza evidente, prendendo una superficie cilindrica con asse nel filo di altezza $h$ e raggio $r$. 

\[ \Phi(\vec E, \d V) = \Phi(\text{laterale}) + \Phi(\text{basi})\]

Dato che il versore area è ortogonale al campo elettrico nelle basi, il flusso attraverso quelle due superfici è nullo. Rimane quindi il contributo sulla faccia laterale

\[\Phi = 2\pi r E(r) \] 

La carica racchiusa nella superficie sarà $q = \lambda h$. Quindi, usando Gauss

\[\vec E(r) = \dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0r} \b r\]

Che è una formula che immagino abbiate già visto.

Per esercizio, ricaviamo lo stesso risultato facendo l'integrale, solo per far vedere quanti conti risparmia il teorema di Gauss.

\[\vec E = \dint \dd\vec E = \dint_{-\infty}^{\infty} \dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{\lambda}{r^2+x^2} \b{r - x} \dd x \] 

Consideriamo i contributi dovuti alle $\dd q$ posizionate a $+x$ e $-x$. È evidente che il modulo del campo è lo stesso, ma la direzione è diversa e tale per cui si conserva solo la componente radiale e si elide la tangenziale. Di conseguenza, il nostro integrale diventa

\[\vec E = \dint_{-\infty}^{\infty} \dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{\lambda}{r^2+x^2} \cos \theta(x)  \dd x \b r = \dfrac{\lambda}{4\pi\epsilon_0}\b r \dint_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{r}{(x^2+r^2)^{\frac{3}{2}}} \dd x\]

Sfruttiamo la simmetria per cambiare il dominio dell'integrale portando fuori un fattore 2. Inoltre, cerchiamo di avere dentro l'integrale delle quantità adimensionali.

\[\vec E =\dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \b r\dint_0^{\infty} \dfrac{r}{r^3 (1+\frac{x}{r}^2)^{\frac{3}{2}}}r \dd \frac{x}{r} = \dfrac{\lambda}{2\pi\epsilon_0 r}\b r \dint_0^{\infty} \dfrac{1}{(1+t^2)^{\frac{3}{2}}} \dd t\]


Ora il problema non ha più niente di fisico e si riconduce a saper fare un integrale. È una cosa molto importante riuscire a fare questo, in quanto ora la nostra espressione è 

\[\vec E = f(r) \b r K \]

Ovvero noi conosciamo l'andamento di $r$ in tutto lo spazio, conosciamo la direzione ovunque, tutto quello che ci manca è un fattore moltiplicativo $K$ che indica il suo modulo. Questo è sicuramente importante se bisogna costruire qualcosa, ma in generale, se vogliamo studiare un generico fenomeno è la cosa che ci importa di meno in quanto sappiamo praticamente tutto sul campo ovunque. Se poi va male e l'integrale non siamo capaci di farlo, mal che vada lo si fa fare in modo approssimato ad un computer, ma la fisica del problema è completamente compresa.

Vediamo ora di calcolare il nostro integrale in modo esplicito

\[\dint \dfrac{1}{(1+t^2)^{\frac{3}{2}}} \dd t \]

Data la forma del denominatore

\[1+t^2 \]

Può essere intelligente usare una sostituzione iperbolica, in quanto

\[\cosh ^2 x = 1 + \sinh^2x \]

Usiamo quindi

\[ t = \sinh x \Rightarrow  \dd t = \cosh x  \dd x\]

\[\dint \dfrac{1}{(1+t^2)^{\frac{3}{2}}} \dd t = \dint \dfrac{1}{\cosh ^3x} \cosh x  \dd x = \dint \dfrac{1}{\cosh ^2 x} \dd x = \tanh x = \dfrac{\sinh x}{\cosh x} = \dfrac{t}{\sqrt{1+t^2}} \]


Di conseguenza, il nostro integrale definito

\[ \dint_0^{\infty} \dfrac{1}{(1+t^2)^{\frac{3}{2}}} \dd t = \left(\lim_{t\to \infty} \dfrac{t}{\sqrt{1+t^2}}\right) - \left(\dfrac{t}{\sqrt{1+t^2}}\right)_{t=0} = 1 - 0 = 1\]



\end{exmp}

\begin{exmp}
Consideriamo un piano infinito, con una densità di carica $\sigma$ uniforme. Vogliamo trovare il campo elettrico in tutto lo spazio.

Scegliamo una superficie chiusa adeguata per utilizzare il teorema di Gauss, dopo aver fatto alcune considerazioni di simmetria. Innanzitutto, è ovvio che il campo elettrico deve essere ortogonale al piano e avere verso opposto nei due semispazi. Se il campo elettrico $\vec E(\vec r)$ avesse una componente trasversa, potrei ruotare il mio disegno intorno ad un asse ortogonale al piano, passante per il punto $\vec x$ e otterrei che il sistema fisico non è cambiato ma il campo si.

Di conseguenza, se chiamiamo con $\b x$ il versore ortogonale al piano, avremo che $\vec E = \vec E (d) \b x$, dove $d$ è la distanza dal piano.

Scegliamo ora quindi una superficie chiusa adeguata. Prendiamo una qualsiasi figura piana appartenente al piano carico e le facciamo spazzare un volume simmetricamente a sinistra e a destra del piano, percorrendo in entrambe i versi una distanza $d$. Quello che abbiamo ottenuto è un prisma di base qualsiasi, la cui area verrà chiamata $A$. 

Calcoliamo il flusso del campo attraverso questa superficie. Ovviamente le facce laterali non contribuiscono al flusso del campo in quanto il campo sarà ortogonale alla superficie. Per quanto riguarda le basi, avremo che entrambe contribuiscono di una quantità $E(d)A$, in quanto in entrambe i casi campo elettrico e area hanno la stessa orientazione relativa.

Di conseguenza

\begin{equation}\label{campo elettrico piano infinito} 2\epsilon_0E(d)A = \sigma A \Rightarrow E(d) = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0}\end{equation}

Notiamo una cosa molto interessante, ovvero che questa quantità non dipende da $d$, ovvero il campo elettrico ha lo stesso modulo in tutto lo spazio.

Per esercizio, otteniamo lo stesso risultato integrando, ovvero calcoliamo il campo elettrico ad una distanza $d$ dall'asse di un disco di raggio $R$ carico omogeneamente e poi facciamo il limite per $R \to \infty$


Consideriamo una corona circolare di raggio $r$ e spessore $ \dd r$. L'area di questa corona sarà 

\[  \dd A = \pi (r+ \dd r)^2 - \pi r^2 = 2\pi r \dd r + \pi ( \dd r)^2 = 2\pi r \dd r\]


In quanto $( \dd r)^2 \ll r \dd r$ quando $ \dd r \to 0$. La carica $\dd q$ di questa corona sarà

\[\dd q = 2\pi\sigma r \dd r \]

Il modulo del campo elettrico infinitesimo generato dalla corona sarà quindi

\[ dE = \dfrac{2\pi \sigma r \dd r}{4\pi \epsilon_0 (d^2+r^2)}\]

Come nell'esempio precedente, le componenti trasverse del campo si elidono e quindi rimane solo una componente del campo che sarà

\[ \tilde{dE} = dE \cos \theta = dE \dfrac{d}{\sqrt{d^2+r^2}}\]

Quindi in definitiva il campo sarà

\[E = \dint_0^R \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \dfrac{rd}{(r^2+d^2)^{\frac{3}{2}}} \dd r = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \dint_0^{\frac{R}{d}} \dfrac{\frac{r}{d}}{(1+\frac{r}{d}^2)^{\frac{3}{2}}} \dd \frac{r}{d} = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \dint_0^{\frac{R}{d}} \dfrac{x}{(1+x^2)^{\frac{3}{2}}} \dd x\]

Vorrei far notare che se facciamo tendere $R\to \infty$, si vede subito che il campo elettrico non dipende da $d$, in quanto non compare fuori dall'integrale e dentro l'estremo viene mangiato dal limite. Di conseguenza, come prima si riesce a dare tutte le informazioni sulla fisica del problema senza dover necessariamente integrare, è sufficiente portare tutte le quantità dimensionate fuori dall'integrale. In ogni caso, essendo semplice da calcolare lo facciamo

\[E =  \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \dint_0^{\frac{R}{d}} \dfrac{x}{(1+x^2)^{\frac{3}{2}}} \dd x = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \left[ -\dfrac{1}{\sqrt{1+x^2}}\right]_0^{\frac{R}{d}} = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} \left(1 - \dfrac{1}{\sqrt{1+(\frac{R}{d})^2}} \right)\]

Come avevo già fatto notare, se $R \to \infty$, il secondo termine va a zero e quindi il campo è uniforme.

\label{piano carica infinito}
\end{exmp}


\paragraph{Attenzione ai conduttori}\index{conduttore}
Per ora abbiamo sempre lavorato con oggetti isolanti, ovvero oggetti in cui le cariche sono obbligate a rimanere ferme, per esempio il piano infinito uniformemente carico. I conduttori invece sono caratterizzati da un'elevata capacità di permettere alle cariche di muoversi al loro interno. Nel capitolo sulle equazioni di Maxwell si discuterà di cariche in movimento, in questo capitolo di elettrostatica parleremo solo del caso stazionario, ovvero la situazione dopo che si è stabilizzata, eventualmente anche in un tempo infinito.


\paragraph{Il teorema di Coulomb}\index{teorema!di Coulomb}
La prima cosa da notare quando si parla di conduttori è che questi, anche se sono \textbf{globalmente} neutri, in realtà, come tutta la materia, hanno semplicemente una grande quantità di carica positiva controbilanciata da altrettanta negativa. Per questo motivo, anche se un conduttore è globalmente neutro, se viene immerso in un campo elettrico esterno, le cariche si possono spostare generando uno sbilanciamento di carica, ovvero il conduttore continua a rimanere neutro ma localmente diventa carico.

Le cariche in un conduttore sono quindi libere di muoversi all'interno del suo volume. Per riuscire addirittura ad allontanarsi dalla superficie e andare per conto loro nel vuoto è necessario un campo elettrico molto intenso. Di conseguenza, un conduttore normalmente non è in grado di cambiare la quantità di carica totale presente su di lui a meno di essere messo in contatto con altri oggetti.



Diamo ora una descrizione quantitativa del fenomeno, sulla superficie e all'interno.

La prima cosa da dire è che la carica si dispone sulla superficie del conduttore. Il motivo di questo fatto è semplicemente che le cariche di segno uguale tendono a respingersi e quindi si allontanano il più possibile. Non potendo allontanarsi dal conduttore, rimangono quindi sulla sua superficie.


All'equilibrio il campo elettrico totale deve essere ortogonale alla superficie del conduttore. Il motivo di questo è che se non fosse ortogonale, allora ci sarebbe almeno una piccola componente del campo che darebbe la possibilità alle cariche di spostarsi ancora all'interno del conduttore. Di conseguenza, il conduttore non sarebbe all'equilibrio. Allo stesso modo si mostra che il campo elettrico interno al conduttore è nullo. Infatti, se non lo fosse, il conduttore potrebbe ancora separare carica portandola sulla superficie, in quanto ci sarebbero tantissime cariche elettriche a cui è applicato un campo elettrico non nullo.

La combinazione di questi due fatti ci dice delle cose molto interessanti: innanzitutto, la superficie del conduttore è equipotenziale, in quanto il campo è ortogonale alla superficie. Se aggiungiamo anche che il campo elettrico dentro il conduttore è nullo, otteniamo che il potenziale di un conduttore all'equilibrio è uniforme.

Diamo ora una descrizione quantitativa della correlazione fra la densità di carica locale sulla superficie del conduttore. Avviciniamoci di molto al conduttore. A distanze abbastanza piccole, il conduttore sarà approssimabile come un piano. Se guardiamo molto vicino, potremo dire che la densità di carica superficiale $\sigma$ in una regione molto piccola è uniforme. Scegliamo quindi una superficie chiusa e applichiamo il teorema di Gauss. Prendiamo una superficie esattamente come nell'esempio \ref{piano carica infinito}. Stavolta il campo elettrico da un lato è nullo, quindi ci sarà solo un termine a contribuire al flusso.

\[\epsilon_0E  \dd A = \sigma  \dd A \Rightarrow \vec E = \dfrac{\sigma}{\epsilon_0}\b n\]

Dove abbiamo indicato con $\b n$ il versore ortogonale alla superficie.

Questa formula correla quindi il campo elettrico sulla superficie di un conduttore con la densità di carica superficiale e prende in nome di \textit{teorema di Coulomb} 


Vorrei far notare che questa formula differisce dalla \ref{campo elettrico piano infinito} per un fattore 2. Attenti a non confondere l'una con l'altra, il significato fisico è molto diverso.



\paragraph{Il teorema del guscio sferico}

Una cosa in particolare può risultare particolarmente controintuitiva da vedere perciò ritengo sia il caso di darci un'occhiata.

Consideriamo un guscio sferico fatto da conduttore, di raggi $r_1<r_2$. Andiamo a posizionare ferma una carica puntiforme $q$ al centro della sfera. A questo punto le cariche sul conduttore si distribuiranno sulle due superfici in modo da rendere nullo il campo dentro il conduttore e uniforme il potenziale. In particolare basta applicare il teorema di Gauss ad una superficie di raggio $r_1<r<r_2$ per vedere che sulla superficie $r_1$ si accumula in modo uniforme una carica $-q$. Dato che il conduttore era globalmente neutro all'inizio, dovrà esserlo anche alla fine, perciò sulla superficie esterna $r_2$ dovrà esserci una carica totale $q$. Data la simmetria del problema, si distribuirà di nuovo in modo uniforme.

Domandiamoci ora che cosa succede se la carica puntiforme $q$ fosse stata posizionata non al centro del nostro guscio ma in un punto a caso all'interno. Applicando di nuovo Gauss ad una superficie sferica di raggio $r_1<r<r_2$ si ottiene di nuovo che sulla superficie interna si accumula $-q$ e poi con lo stesso ragionamento si arriva a dire che su quella esterna si accumula $q$. La differenza rispetto a prima è che adesso non abbiamo più la simmetria sferica, a priori.

Sulla superificie interna, infatti, la carica totale sarà $-q$, ma in generale ovviamente non si avrà simmetria, ovvero le cariche saranno più concentrate più vicino a dove si trova la carica interna $q$.

A questo punto resta da calcolare che cosa succede sulla superficie esterna. La cosa sorprendente è che anche in questo caso, la distribuzione di carica è uniforme sulla superficie esterna. Questo fatto è poco intuitivo, ma si può spiegare dicendo che all'interno del conduttore, il campo generato dalla carica libera $q$ è completamente neutralizzato dall'effetto delle cariche sulla superficie interna. Di conseguenza, se vogliamo che il campo dentro il conduttore rimanga nullo anche dopo che abbiamo considerato la carica esterna $+q$, deve per forza essere a simmetria sferica. Di conseguenza, ovunque ci troviamo nello spazio fuori dalla sfera, questa si comporta esattamente come se fosse una carica puntiforme centrata nel centro della sfera!






\paragraph{Dipoli elettrici}\index{dipolo!elettrico}
Definiamo un dipolo elettrico un insieme di due cariche elettriche, una $+q$ e l'altra $-q$, in qualche modo vincolate a rimanere ad una distanza fissa $d$. Per tenere conto dell'orientazione nello spazio del dipolo, considereremo il vettore $\vec d$ di modulo $d$, che segue la congiungente le due particelle e va da quella negativa a quella positiva.

Questi oggetti non sono niente di particolare, semplicemente capita spesso di averne a che fare nei problemi e avere un paio di formulette già pronte può essere comodo, ma in realtà sono tranquillamente ricavabili sul momento.

Vediamo quindi cosa succede ad un dipolo elettrico immerso in un campo elettrico uniforme. Calcoliamo la forza totale agente sul dipolo

\[\vec F\ped{tot} = \vec F_+ + \vec F_- = q \vec E - q\vec E = 0 \]

Per cui, $\vec a = 0$.

Calcoliamoci ora il momento delle forze di un campo elettrico uniforme rispetto al CM del dipolo. Chiamiamo $m_+$ ed $m_-$ le masse delle due particelle (nella maggior parte dei casi $m_+ = m_-$)

Sarà quindi

\[\begin{cases}
r_+ = \frac{\mu}{m_+}\vec d\\
r_- = -\frac{\mu}{m_-}\vec d\\ 
\end{cases} \]

Per cui

\[\vec \tau =  \frac{\mu}{m_+}\vec d \times q \vec E -\frac{\mu}{m_-}\vec d \times (-q\vec E) = q\vec d \times \vec E \mu \left(\dfrac{1}{m_+}+\dfrac{1}{m_-}\right) = q\vec d \times \vec E \]

E se definiamo il vettore dipolo elettrico $\vec p = q\vec d$, otteniamo

\[\vec \tau = \vec p \times \vec E \]

Come vedete non è una formula complicata, ma vi consiglio di tenerla a mente comunque

Calcoliamoci ora invece il campo elettrico generato dal nostro dipolo elettrico. In particolare, siamo interessati a vedere come si comporta il dipolo a grandi distanze, ovvero per $r \gg d$. Calcoliamo il campo in modo esatto e poi faremo le giuste approsimazioni

\[\vec E = \vec E_+ + \vec E_- = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \left(\dfrac{\vec r + \frac{\vec d}{2}}{|\vec r + \frac{\vec d}{2}|^3} - \dfrac{\vec r - \frac{\vec d}{2}}{|\vec r - \frac{\vec d}{2}|^3}\right) =  \]

\[= \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \left(\vec r \left(\dfrac{1}{|\vec r + \frac{\vec d}{2}|^3} - \dfrac{1}{|\vec r - \frac{\vec d}{2}|^3} \right) + \dfrac{\vec d}{2}\left(\dfrac{1}{|\vec r + \frac{\vec d}{2}|^3} + \dfrac{1}{|\vec r - \frac{\vec d}{2}|^3} \right) \right)\]


Questa formula è esatta. Ora bisogna decidere a che ordine di approssimazione vogliamo una formula più semplice. Su ogni libro di testo delle superiori è riportata quella al primo ordine in $d/r$, ovvero che include solo termini di grado $\leq 1$ e io calcolerò proprio quella. In ogni caso, volendo si può ricavare una formula più precisa semplicemente tenendo termini di ordine superiore.

Andiamo a svolgere il conto. Innanzitutto notiamo che 

\[\left|\vec r + \dfrac{\vec d}{2}\right| = \sqrt{r^2 + \vec d \cdot \vec r + \dfrac{d^2}{4}} = r \sqrt{1 + \b r\cdot \dfrac{\vec d}{r} + \left(\dfrac{d}{2r}\right)^2}  \]

E possiamo già trascurare il termine di secondo grado in quanto stiamo tenendo solo il primo ordine. Ricordiamo inoltre che $(1+x)^{\alpha} = 1 + \alpha x + O(x^2)$\footnote{Questa notazione si chiama \textit{o piccolo e o grande di Landau} e servono solo a dire che i successivi termini sono di ordine superiore e quindi si buttano via.}

Andiamo quindi a calcolare il campo elettrico

\[\vec E = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \left(\dfrac{\vec r}{r^3} \left(\left(1 - \dfrac{3}{2} \b r\cdot \dfrac{\vec d}{r} \right) - \left(1 + \dfrac{3}{2} \b r\cdot \dfrac{\vec d}{r} \right)\right) + \dfrac{\vec d}{2r^3}\left(\left(1 - \dfrac{3}{2} \b r\cdot \dfrac{\vec d}{r} \right) + \left(1 + \dfrac{3}{2} \b r\cdot \dfrac{\vec d}{r} \right)\right)\right)  = \]

\[ = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \left(-\dfrac{\vec r}{r^3} \b r \cdot \dfrac{3\vec d}{r} + \dfrac{\vec d}{r^3 }\right) = \dfrac{3\b r (\vec p \cdot \b r) - \vec p}{4\pi \epsilon_0 r^3} \]

\begin{equation}
\vec E = \dfrac{3\b r (\vec p \cdot \b r) - \vec p}{4\pi \epsilon_0 r^3}
\label{campo dipolo}
\end{equation}




Calcoliamo ora in modo più semplice il potenziale elettrostatico generato dal dipolo, svoglendo il calcolo nello stesso modo, solo che ora non abbiamo a che fare con vettori ma con scalari,

\[V = V_+ + V_- = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \left(\dfrac{1}{|\vec r + \frac{\vec d}{2}|} -  \dfrac{1}{|\vec r - \frac{\vec d}{2}|}\right)\]

Come prima, consideriamo l'espansione al primo ordine in $\dfrac{d}{r}$

\begin{equation}
V = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0r} \left( \left(1 - \b r \cdot \dfrac{\vec d}{2}\right) - \left(1 + \b r \cdot \dfrac{\vec d}{2}\right)\right) = \dfrac{q \vec d \cdot \b r}{4\pi \epsilon_0 r^2} = \dfrac{\vec p \cdot \b r}{4\pi \epsilon_0 r^2} 
\label{potenziale dipolo}
\end{equation}

Notare, che come per il campo elettrico, la potenza dominante del potenziale decresce molto più rapidamente del potenziale generato da una carica puntiforme.

Vediamo ora rapidamente in che modo avremmo potuto ricavare il campo elettrico, formula leggermente brutta, a partire dal potenziale che è invece molto semplice. Scriviamo la definizione di potenziale a partire dal campo elettrico

\[\vec E = -\grad V = -\grad \dfrac{\vec p \cdot \b r}{4\pi\epsilon_0 r^2} \]

A questo punto si può agire in diversi modi. Il più diretto e burino è scrivere tutto i coordinate cartesiane, fare i conti e poi ricostruire un'equazione vettoriale. Il modo più intelligente invece può essere di fare manipolazioni vettoriali furbe. Intanto cerchiamo di capire cosa varia nell'espressione e cosa no, perché sarà quello a decidere cosa ci tocca derivare e cosa no. Sicuramente $r$ è variabile, ma anche $\b r$ varia. L'esperienza ci dice che è furbo scrivere

\[\vec E = -\grad V = -\grad \dfrac{\vec p \cdot \vec r}{4\pi\epsilon_0 r^3}\]

In quanto adesso possiamo derivare più agilmente. Vediamo come, sfruttando la regola della derivata del prodotto

\[\vec E = -\grad V = -\vec p \cdot \vec r \grad\dfrac{1}{4\pi\epsilon_0 r^3} - \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0 r^3} \grad (\vec p\cdot \vec r)\]


Il primo pezzo è facile in quanto $\grad \frac{1}{r^3} = - \frac{3}{r^4}\b r$, mentre il secondo è leggermente più ostico da vedere. Per farlo possiamo scriverlo in cartesiane

\[\grad (\vec p \cdot \vec r) = \grad (p_x x + p_y y + p_z z) = p_x \b x + p_y \b y + p_z\b  z = \vec p\]


Mettendo insieme tutto, 

\[\vec E = \dfrac{3(\vec p \cdot \vec r)\b r}{4\pi\epsilon_0 r^4} - \dfrac{\vec p }{4\pi\epsilon_0 r^3} = \dfrac{3(\vec p\cdot \b r)\b r - \vec p}{4\pi\epsilon_0 r^3}  \] 


Esattamente come visto prima, con difficoltà. \qed 	


Inoltre, è anche ovvio che su un dipolo elettrico agiranno delle forze se immerso in un campo elettrico $\vec E$ esterno non generato da lui stesso. Consideriamo quindi due cariche $q, -q$ attaccate da una barretta inestensibile lunga $\vec d$. Supponiamo che la carica negativa si trovi nel punto $\vec x$. La forza totale agente sul dipolo sarà

\[\vec F = \vec F_+ + \vec F_- = q\vec E (\vec x + \vec d) - q\vec E(\vec x) = q (\vec E(\vec x +\vec d ) - \vec E(\vec x))\]

Questa formula è esatta, non abbiamo fatto alcun tipo di approssimazione. Notiamo innanzitutto che se il campo $\vec E$ è uniforme, allora $\vec F = 0$. Supponiamo ora che il dipolo sia piccolo rispetto al tasso di variazione del campo elettrico, ovvero mettiamoci nell'approssimazione

\[|\vec d| \ll \dfrac{1}{|\vec E|}\dfrac{\d |\vec E|}{\d x} \]

Dove in realtà $x$ non ha nulla da invidiare alle altre variabili, l'ho scelta solo perché non mi viene in mente un modo migliore di scriverlo. Andiamo quindi ad espandere in serie al primo ordine il campo elettrico in modo da capire cosa succede alla forza nel limite di dipolo piccolo. Consideriamo la componente $i$-esima del campo

\[ E_i(\vec x + \vec d) - E_i (\vec x) = \grad E_i \cdot \vec d \]

Ovvero

\[ \dfrac{\d E_i}{\d x} d_x + \dfrac{\d E_i}{\d y} d_y + \dfrac{\d E_i}{\d z} d_z\]


Per cui

\[F_i = q \grad E_i \cdot d\]

Notiamo che $q\vec d = \vec p$, per cui

\[ F_i =  \grad E_i \cdot p\]

A questo punto, se il campo è effettivamente elettrostatico, allora si ha

\[\rot \vec E = 0 \Rightarrow \dfrac{\d E_i}{\d x_j} - \dfrac{\d E_j}{\d x_i} = 0 \Rightarrow \dfrac{\d E_i}{\d x_j} = \dfrac{\d E_j}{\d x_i}\]

Per cui

\[F_i = \dsum_{j = 1 }^3\dfrac{\d E_i}{\d x_j} p_j = \dsum_{j=1}^3 \dfrac{\d E_j}{\d x_i} p_j = \dsum_{j=1}^3\dfrac{\d }{\d x_i}\left(E_j p_j\right) = \dfrac{\d }{\d x_i}\left(\vec E \cdot \vec p\right)\]


Per cui, 


\[ \vec F = \grad (\vec E \cdot \vec p)\]

Ovvero la forza a cui è soggetto il nostro dipolo elettrico è conservativa e deriva da un potenziale

\[U = -\vec p\cdot \vec E\]


Quella che abbiamo calcolato adesso è effettivamente la forza agente sull'intero dipolo. Dato che è a tutti gli effetti un corpo rigido, ci aspettiamo che su di esso agisca anche un momento $\vec \tau$ rispetto al suo centro. In questo caso sarebbe anche opportuno definire il centro. Assumiamo che il centro di massa corrisponda con il baricentro delle cariche, ovvero che il baricentro stia a metà della sbarretta. Andiamo a calcolare il momento rispetto a quel punto


\[\vec \tau_{cm} = \left(\dfrac{\vec d}{2}\times \vec F_+  -\dfrac{\vec d}{2}\times F_-\right) = \dfrac{\vec \dd q}{2}\times \left(\vec E(\vec x + \vec d) + \vec E(\vec x)\right) \]

Questa formula è ancora esatta. Possiamo preliminarmente approssimarla all'ordine 0 notando che stavolta i due campi elettrici sono concordi e non discordi, per cui approssimando brutalmente con $\vec E(\vec x + \vec d) = \vec E(\vec x) $ otteniamo subito un momento non nullo che è

\[\vec \tau_{cm} = \vec p\times \vec E \]










\subsubsection{Energia potenziale elettrostatica}\index{potenziale!elettrico}\index{energia!potenziale!elettrica}
Abbiamo visto che ad un sistema di due cariche elettriche possiamo associare un'energia potenziale

\[U = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dfrac{q_1q_2}{d}\]

Ovviamente se noi andiamo a considerare un sistema di più cariche, per ogni coppia sarà possibile scrivere l'energia potenziale, ovvero

\[U = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dsum_{\text{coppie}}\dfrac{q_iq_j}{r_{ij}}\]

Dove dobbiamo fare attenzione a non mettere i termini con indice uguale e dobbiamo anche ricordarci che se mettiamo la coppia $i,j$ non dobbiamo mettere la coppia $j,i$, in quanto l'energia potenziale è della coppia e non della \textit{coppia ordinata}. Per far assumere un aspetto più simmetrico alla nostra espressione, possiamo notare che se facciamo


\[\dsum_i \dsum_j q_i q_j\]

Contiamo esattamente due volte ogni coppia (oltre a contare anche i casi $i = j$), quindi possiamo scrivere

\[U = \dfrac{1}{2}\dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dsum_{i \neq j} \dfrac{q_jq_j}{r_{ij}} \]

Che ovviamente si può estendere al caso di distribuzione continua portando alla formula

\[U = \dfrac{1}{8\pi\epsilon_0}\dint_V \dint_{V'} \dfrac{\rho(\vec r) \rho (\vec r')}{|\vec r - \vec r'|}  \dd V' \dd V \]

Ovvero bisogna integrare su tutto lo spazio in cui c'è carica due volte. Se poi notiamo che 

\[ \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dint_{V'}\dfrac{\rho(\vec r')}{|\vec r - \vec r'| } \dd V' = \phi(\vec r)\]

Allora la nostra espressione prende una forma abbastanza semplice e sensata

\[U = \dfrac{1}{2}\dint_V \phi(\vec r) \rho(\vec r) \dd V \]

Vorrei farvi notare la presenza del fattore $1/2$ che può confondere le idee. L'espressione $\phi \rho  \dd V$ è effettivamente l'energia potenziale della singola carica $\dd q$ immersa nel potenziale $\phi$, ma noi in questo caso \textbf{non stiamo cercando questo}. Noi stiamo associando un'energia potenziale all'intero sistema, ovvero la carica $\dd q$ \textbf{e} quello che genera il potenziale $\phi$. Di conseguenza il ragionamento da fare è quello che abbiamo fatto sopra e non uno diverso. La presenza del fattore $1/2$ è dovuta proprio al fatto che bisogna prestare attenzione al non contare le cose due volte.

Possiamo trovare un'espressione alternativa per quello trovato sopra esprimendo tutto in termini del campo elettrico $\vec E$ generato dal potenziale $\phi$. Ricordiamo quindi che $\vec E = - \grad \phi $ e ricordiamo la prima legge di Maxwell, ovvero il teorema di Gauss per l'elettrostatica

\[\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \Rightarrow \nabla^2 \phi = - \dfrac{\rho}{\epsilon_0}\]

L'espressione per l'energia potenziale del sistema può quindi scriversi

\[U = -\dfrac{\epsilon_0}{2}\dint_V \phi(\vec r)\nabla^2 \phi(\vec r)  \dd V \]




Ora andiamo a fare un po' di manipolazioni con le formule per far tornare fuori una formula alternativa che sarà utile in molti casi. Consideriamo l'identità matematica

\[\div (\psi \grad \phi) = \grad \psi \cdot \grad \phi + \psi \nabla^2 \phi  \]

Dove $\psi, \phi$ sono generiche funzioni scalari. Questa è un'identità vettoriale, non ha niente di fisico. Tuttavia, se andiamo a considerare il caso particolare $\psi = \phi$

\[\phi \nabla^2 \phi = \div (\phi \grad \phi) - \grad \phi \cdot \grad \phi\]


Usiamo questa formula per modificare la nostra espressione

\[U = \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint_V\left(\grad\phi\cdot\grad\phi - \div (\phi \grad \phi)\right) \dd V\]

Aggiungiamo ora qualcosa al nostro modello. Separiamo il secondo pezzo dell'espressione

\[\dint_V \div (\phi \grad \phi)  \dd V  = \doint_{\d V} (\phi \grad \phi ) \cdot \dd\vec A \]

Sappiamo che $\grad \phi = -\vec E$. 

\[-\doint_{\d V} \phi \vec E \cdot \dd\vec A\]


Fin'ora non abbiamo assunto assolutamente niente sulla natura della nostra distribuzione di cariche. Ora facciamo l'assunzione che la distribuzione sia localizzata, ovvero che esista un volume finito al di fuori del quale $\rho = 0$ ovunque. In tal caso è sufficiente prendere un volume $V$ con contorno $\d V$ molto più grande di questo volume per accorgersi che la situazione in cui il campo elettrico e il potenziale sono più intensi a grandi distanze è quando il nostro ammasso non è globalmente neutro ma ha una carica totale $Q$. In tal caso prendendo una superficie gaussiana molto più grande del volume in cui è compreso il tutto, avremo che

\[E \sim \dfrac{Q}{r^2} \quad V \sim \dfrac{Q}{r}\]

Per cui il nostro integrale sarà


\[\doint_{\d V} \phi \vec E \cdot \dd\vec A \sim \dfrac{Q}{R}\dfrac{Q}{R^2}\cdot R^2 \sim \dfrac{1}{R} \to 0\]

Per cui in queste ipotesi il termine \textit{di bordo} si semplifica e rimane



\begin{equation}
U = \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint_V\grad\phi\cdot\grad\phi  \dd V =  \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint_V E^2  \dd V
\label{densita energia campo elettrico}
\end{equation}


Se definiamo

\[u = \dfrac{1}{2}\epsilon_0 E^2\]

La densità di energia associata al campo elettrico, allora il nostro integrale è

\[U = \dint u  \dd V\]

Dove l'integrale è da fare su tutto lo spazio. Vorrei farvi notare che c'è una differenza fra le espressioni

\[U_1 = \dfrac{1}{2}\dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dsum_{i \neq j} \dfrac{q_jq_j}{r_{ij}}\]

e 

\[U_2 = \dfrac{1}{8\pi\epsilon_0}\dint_V \dint_{V'} \dfrac{\rho(\vec r) \rho (\vec r')}{|\vec r - \vec r'|}  \dd V' \dd V\]

In quanto abbiamo mostrato che sotto alcune ipotesi la seconda si esprime in termini del quadrato del campo elettrico, ovvero $U_2\geq0$, mentre è facile prendere configurazioni con un numero finito di cariche puntiformi per cui $U_1 <0 $. \footnote{Basta prendere due cariche $+q$ e $-q$} Cosa c'è di diverso in quello che abbiamo fatto?  


Andiamo ad usare la formula \ref{densita energia campo elettrico} per un sistema di cariche puntiformi per vedere che cosa abbiamo toppato. Prendiamo quindi due cariche $q$ e $-q$ poste a distanza $d$ e calcoliamo l'energia della configurazione.

\[U = \dfrac{\epsilon_0 }{2}\dint E^2  \dd V  = \dfrac{\epsilon_0 }{2} \dint (\vec E_+ + \vec E_-)^2  \dd V = \dfrac{\epsilon_0 }{2}\left(\dint \left( E_+^2 + E_-^2 + 2\vec E_+ \cdot \vec E_-\right) \dd V\right)\]

Consideriamo il termine misto

\[\dint \vec E_+ \cdot \vec E_-  \dd V = \dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dint \dfrac{q}{|\vec r - \vec r_+|^2} \b x_1 \cdot \dfrac{q}{|\vec r - \vec r_-|^2}\b x_2  \dd V\]


\[\dint \dfrac{q}{|\vec r - \vec r_+|^3} (\vec r - \vec r_+) \cdot \dfrac{q}{|\vec r - \vec r_-|^3} (\vec r - \vec r_+)  \dd V \]

Ora bisogna fare un po' di conti schifosi per valutare l'integrale. Se non vi interessano saltate qualche riga.



COPIA I CONTI DAL JACKSON


Per cui il termine dà effettivamente l'energia potenziale dell'interazione che avevamo scritto all'inizio 

\[U = \dfrac{q_1q_2}{4\pi \epsilon_0 d_{12}}\]


Cosa rappresentano gli altri due termini dovuti ad $E_+^2$ e $E_-^2$? Intanto notiamo che sono positivi. In realtà sono molto positivi, ovvero

\[\dint E_+^2  \dd V = \left(\dfrac{q}{4\pi\epsilon_0 r^2}\right)^2 4\pi r^2  \dd r \sim \dint_0^{\infty} \dfrac{1}{r^2} \dd r \to \infty\]


Ovvero questo termine non solo è sempre positivo, ma è pure infinito! In questo termine, l'unico oggetto fisico che conta è effettivamente la carica positiva. Se andiamo ad associare al campo elettrico un'energia, ovviamente qualsiasi cosa dotato di carica porterà con sè dell'energia a causa del campo che genera. Il problema di considerare la carica puntiforme è proprio il fatto che questo termine è infinito. In meccanica quantistica verrà risolto questo problema. Per i problemi che dovete fare voi, semplicemente ricordatevi di questo fatto e togliete questo contributo infinito per far tornare i conti. Del resto, se cercate la differenza di energia fra due configurazioni, se le cariche non annichiliscono l'auto-energia dovuta alla singola particella ci sarà sia prima che dopo, quindi tanto vale non considerarla, anche se è infinita.




\paragraph{La proprietà del valore intermedio per funzioni armoniche}

Questa sezione è estremamente facoltativa, fornisce solo una giustificazione del perché alcuni conti si fanno in un certo modo. Consideriamo quindi un oggetto a simmetria sferica immerso nel potenziale elettrostatico \textbf{generato da altre cariche}. Per fare un esempio concreto, possiamo prendere per esempio una sfera carica con densità $\rho(r)$ a completa simmetria sferica immerso nel potenziale $V(\vec r)$ (questo può essere di qualunque tipo) generato da altre cariche \textbf{che stanno fuori dalla sfera}. Il potenziale $V(\vec r)$ dovrà soddisfare l'equazione

\[ \nabla^2 V = - \dfrac{\rho}{\epsilon_0}\]

Ma dato che stiamo considerando solo il potenziale generato da altre cariche \textbf{esterne}, sarà $\rho = 0$ e quindi $\nabla^2V = 0$. Le funzioni che rispettano quest'ultima equazione si dicono funzioni armoniche. Una proprietà interessante di queste funzioni è la proprietà del valore intermedio.


FINISCI DI SCRIVERE




\paragraph{La continuità del potenziale e del campo elettrico}
%
%Potrebbe sembrarvi una sorta di delirio la presenza di un paragrafo simile in un libro di Fisica. In realtà c'è un motivo per cui ha senso metterla qui. Infatti, in presenza di cariche puntiformi, di distribuzioni di carica non volumetriche ma più dense, per esempio rette o piani, non è scontato che il campo elettrico risulti continuo attraverso questi oggetti strani.
%
%Il caso della carica puntiforme è il più facile da trattare. È evidente che nelle vicinanze di una carica puntiforme il campo andrà come $1/r^2$, quindi evidentemente divergerà all'infinito. Nelle vicinanze di un filo molto lungo, allo stesso modo, il filo sembrerà infinito e il campo elettrico andrà come $1/r$, divergendo come per una carica puntiforme. Quando siamo invece in presenza di una superficie su cui si accumula una certa densità di carica superficiale $\sigma$, potremo applicare il teorema di Gauss su un piccolo cilindretto che abbia le facce parallele alla superficie per ottenere informazioni circa la componente normale del campo elettrico in prossimità della superficie.
%
%Applichiamo quindi il teorema di Gauss a questa superficie
%
%\[ \Phi_E = \dfrac{Q}{\epsilon_0} \Rightarrow \vec E_1 \cdot \b n  \dd A - \vec E_2 \cdot \b n  \dd A = \dfrac{\sigma  \dd A}{\epsilon_0} \Rightarrow (\vec E_1 - \vec E_2)\cdot n = \dfrac{\sigma}{\epsilon_0}\]
%
%Per cui il campo risulta \textsl{più continuo} di prima, ovvero la discontinuità è a salto. Inoltre, la d















\newpage
\subsubsection{Condensatori} \index{condensatore}
Uno dei componenti principali dei circuiti elettrici che avrete sicuramente già incontrato è il condensatore (anche detto capacitore). Un condensatore è composto da un insieme di conduttori (in genere due), disposti rigidamente in un certo modo. Nei condensatori veri, c'è sempre un materiale \textit{dielettrico} fra i due, che aiuta a mantenere la geometria dell'oggetto e, come vedremo più avanti, aiuta anche a rendere più efficace il tutto.

I condensatori vengono costruiti per diversi motivi. Uno di questi è poter avere campi elettrici abbastanza intensi e controllabili in regioni ristrette. Un altro è immagazzinare energia accumulando carica per poi rilasciarla molto velocemente.

Nella situazione più comune, abbiamo condensatori composti da due oggetti metallici molto vicini e su uno dei due vi è una carica elettrica $+q$, mentre sull'altro una $-q$. I due conduttori, essendo all'equilibrio, avranno un potenziale elettrostatico uniforme su tutto il volume e quindi avrà senso parlare di differenza di potenziale fra i due conduttori $\Delta V$. Per motivi storici spesso non viene chiamata $\Delta V$ bens\'i $V$. 

Inoltre, proprio per la condizione di equilibrio dei conduttori si ha che il rapporto

\[ C = \dfrac{q}{V}\]

è costante e dipende solo dalla geometria del nostro oggetto. Vorrei far notare che $q$ non è la carica del condensatore, in quanto la carica totale è nulla, bens\'i è  la carica separata, ovvero se su un conduttore cè $q$ e sull'altro $-q$, allora la carica separata è $q$.

La costante geometrica $C$ viene chiamata capacità del condensatore e dato che dipende solo dalla geometria dell'oggetto è opportuno calcolarla per alcuni oggetti tipici da incontrare, come sfere, cilindri\ldots Vediamo un paio di esempi su come si calcola la capacità di un oggetto.

Prima di andare a vedere gli esempi, vorrei solo aggiungere che $C$ si misura ovviamente in $\frac{C}{V}$ dove $C$ indica coulomb e $V$ indica i volt. Questa unità di misura viene chiamata $F$, farad. Fisicamente, si ha a che fare solo con oggetti che hanno capacità dell'ordine dei $\mu F$ o $nF$. Un condensatore con una capacità dell'ordine dei $mF$ è estremamente grosso e credo se ne vedano solo in apparecchi che richiedono molta energia come negli impianti industriali.  

\begin{exmp}[Capacità di un condensatore piano]
Calcoliamo la capacità di un condensatore fatto in questo modo: prendiamo due superifici uguali piatte di conduttore di area $A$ e forma arbitraria, disposte parallelamente ad una distanza $d$ l'una dall'altra. Considereremo solo il caso $d \ll \sqrt{A}$, in quanto come vedremo le capacità sono quantità molto piccole e un condensatore con $d \approx \sqrt{A}$ ha poco senso di esistere.

Supponiamo di separare una carica di prova $q$ e calcoliamo $\Delta V(q)$. Ci aspettiamo che sia una cosa costante. Vediamo se questo esempio torna. 

Dato che abbiamo supposto $d \ll \sqrt{A}$, possiamo considerare le due superfici come piani infiniti di carica. Secondo la formula \ref{campo elettrico piano infinito} il campo elettrico generato da ciascuna sarà

\[E = \dfrac{\sigma}{2\epsilon_0} = \dfrac{q}{2A \epsilon_0} \]

Per cui, dato che le superfici sono due, il campo totale sarà

\[E = \dfrac{q}{A\epsilon_0}\]

Dato che il campo è uniforme, il $\Delta V$ sarà $E\cdot d$. Per cui, 

\[C = \dfrac{q}{\Delta V} = \dfrac{q}{\dfrac{qd}{A\epsilon_0}} = \epsilon_0\dfrac{A}{d} \]

Che in effetti dipende solo dalla geometria dell'oggetto. Notiamo inoltre che più le lastre sono vicine più aumenta la capacità dell'oggetto.


\end{exmp}


\begin{exmp}[Capacità di un condensatore sferico]

Calcoliamo la capacità di un sistema siffatto:

\begin{itemize}
	\item Una sfera di conduttore di raggio $r_1$
	\item Un guscio sferico vuoto fra i raggi $r_1$ ed $r_2$
	\item Un guscio sferico di conduttore fra i raggi $r_2$ ed $r_3$
\end{itemize}

	Mettiamo una carica $q$ sulla superficie interna e una carica $-q$ sulla superficie $r_2$. La differenza di potenziale sarà
	
	\[\Delta V = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0}\left(\dfrac{1}{r_1}- \dfrac{1}{r_2}\right)\]

	Proprio grazie al teorema del guscio sferico. Infatti, tutta la carica su $r_2$ non conta niente finchè ci muoviamo fra $0<r<r_2$. Calcoliamo quindi la capacità
	
	\[C = \dfrac{q}{\Delta V} = 4\pi \epsilon_0 \left(\dfrac{1}{r_1}- \dfrac{1}{r_2}\right)^{-1} \]
	
	Se ora andiamo a fare il $\lim r_2 \to \infty$, fisicamente stiamo considerando un condensatore fatto da una sola sfera di conduttore isolata. La sua capacità sarà, secondo la formula precedente
	
	\[C = 4\pi \epsilon_0 r_1 \]
	
	Vorrei far notare a titolo di esempio che se prendiamo come condensatore la Terra, la sua capacità è di 
	
	\[C_T \approx 4\pi \cdot  8,85 \cdot 10^{-12} \cdot 6,37 \cdot 10^6 \SI{}{F} \approx 7 \cdot 10^{-4} \SI{}{F} \]
	
	Che come vedete è molto piccolo.
\end{exmp}




\begin{exmp}[Capacità di un condensatore cilindrico]
Andiamo a calcolare la capacità di un condensatore a simmetria cilindrica siffatto: 

\begin{itemize}
	\item Un cilindro di conduttore fino a $r_1$
	\item Un guscio cilindrico vuoto fra $r_1$ ed $r_2$
	\item Un guscio cilindrico di conduttore fra $r_2$ ed $r_3$
\end{itemize}

Ovviamente lavoriamo nell'approssimazione in cui il cilindro è molto lungo, ovvero spostandosi lungo l'asse di simmetria non cambia niente. In formule, $h \gg r$

Mettiamo una carica di prova $+q$ sulla superficie $r_1$. Si accumulerà di conseguenza una carica $-q$ sulla superficie $r_2$. Andiamo a calcolare il $\Delta V$ per ricavarne la capacità

Calcoliamo il campo elettrico usando il teorema di Gauss. Prendiamo un guscio sferico cilindrico di raggio $r$, $r_1<r<r_2$. Applichiamo il teorema di Gauss

\[\epsilon_0\Phi(\vec E, \d V) = q \Rightarrow \epsilon_0 2\pi r h E (r) = q \Rightarrow E(r) = \dfrac{q}{2\pi \epsilon_0 rh}\]


La differenza di potenziale $\Delta V$, sarà, secondo la sua definizione,

\[|\Delta V| = \dint_{r_1}^{r_2} E(r) \dd r =  \dfrac{q}{2\pi \epsilon_0 h} \ln \dfrac{r_2}{r_1}\]

Quindi 

\[C = \dfrac{q}{\Delta V} = \dfrac{2\pi \epsilon_0 h}{\ln \frac{r_2}{r_1}} \]

Notare che per $r_1 \to r_2$ si ha $C \to \infty$

\end{exmp}




\subsubsection{Energia interna di un condensatore}

Per accumulare carica su un condensatore è necessario compiere lavoro. Questa affermazione è abbastanza banale, andiamo a quantificare questa cosa. Prendiamo quindi un condensatore di capacità $C$, su cui è già separata una carica $q$ (eventualmente 0). Andiamo ad aumentare la carica separata di una piccola quantità $\dd q$. Per farlo, è necessario prendere della carica positiva sulla faccia caricata negativamente e portarla sulla faccia già caricata positivamente. Ovviamente per fare questa cosa dobbiamo far attraversare alla carica una differenza di potenziale che sarà uguale alla ddp ai capi del condensatore. Di conseguenza, il lavoro necessario per portare la carica $\dd q$ da una faccia all'altra sarà

\[dL = V \dd q = \dfrac{q}{C}\dd q \]

Per cui, se il condensatore è inizialmente scarico e poi vi si accumula una carica $Q$, il lavoro totale compiuto per separare la carica è stato di 

\[L = \dint L = \dint_0^Q \dfrac{1}{C} q\dd q = \dfrac{Q^2}{2C}\]

E dato che questo lavoro non dipende da come viene trasportata la carica, possiamo associare un energia potenziale $U$

\[U = \dfrac{Q^2}{2C}\]

Che può essere espressa anche in termini della ddp $V$

\[U = \dfrac{(CV)^2}{2C} = \dfrac{1}{2}CV^2 \]




Ricordiamo che qualche paragrafo fa avevamo calcolato un'energia interna associata al campo elettrico

\[u = \dfrac{1}{2}\epsilon_0 E^2\]

Andiamo a calcolare $U$ nel caso particolare di condensatore piano a facce parallele

\[U = \dfrac{1}{2}CV^2 = \dfrac{1}{2} \epsilon_0 \dfrac{A}{d} (Ed)^2 = \dfrac{1}{2} \epsilon_0 E^2 Ad = \dfrac{1}{2} \epsilon_0 E^2 V = uV \]

E in effetti ci aspettavamo che dovesse tornare questo risultato in quanto effettivamente la nostra distribuzione di cariche è localizzata e non abbiamo cariche puntiformi a far divergere $u$. Anche se abbiamo controllato il risultato solo per questo condensatore, in realtà vale per tutti quanti.














\newpage
\subsubsection{Metodo della carica immagine}
Uno dei metodi più utlizzati in elettrostatica per risolvere i problemi è quello della carica immagine. Purtroppo sulla maggior parte dei libri di testo delle superiori non viene nemmeno citato e quindi, quando qualcuno si trova ad usarlo in gara perché gli viene detto di farlo, non ha idea da che parte cominciare.

Ora cercherò di dare una spiegazione di come funziona e a cosa serve questo metodo.

\begin{thm}[Carica immagine]
Sia $V$ una regione dello spazio delimitata da $\d V$. Supponiamo di conoscere il potenziale elettrostatico $U(\vec r)$ per ogni punto della superficie.

Allora il campo elettrico \textbf{all'esterno} di $V$ è univocamente determinato.
\end{thm}

La dimostrazione di questo teorema è su Wikipedia, ma leggere la dimostrazione non vi convincerà di più della sua verità, per cui non la riporto.

Questo teorema è utile perché ci dice che se io trovo \textbf{una qualsiasi distribuzione di cariche} che genera il potenziale dato sulla superficie $\d V$, allora ho trovato il campo elettrico (e il potenziale) giusti. 

In parole povere, per trovare il campo elettrico all'esterno di un conduttore su cui vi è induzione di carica, il metodo che vi può capitare di dover usare è sparare a caso una distribuzione che vi sembra sensata, magari dipendente da dei parametri da trovare. Se funziona, siete sicuri che il campo elettrico esterno sarà quello generato dalla vostra distribuzione. Non andate subito a pensare cose complicate, spesso basta mettere una o più cariche puntiformi, mal che vada delle linee rette di carica.

L'unico modo vero per capire questo metodo è fare degli esercizi. Poco più avanti ci sono diversi problemi che si risolvono in questo modo. Vi consiglio di leggere comunque attentamente la soluzione anche se siete convinti di aver fatto giusto in quanto questo metodo è decisamente complicato e sapere un paio di trucchi può cambiare il colore della medaglia.









\newpage
\paragraph{Problemi}
\input{src/elettromagnetismo/problemi_elettrostatica.tex}